A análise sintática se utiliza de um Autômato de Pilha Estruturado (APE) que é descrito por \cite{JJ}, estrutura que utiliza uma pilha e alguns autômatos finitos para realizar a tarefa de análise sintática.

\subsection{Estrutura}
O analisador sintático possuí, basicamente, um APE e acesso a códigos que permitem o \emph{parse} de arquivos de configuração dos autômatos finitos.

% O APE, tem sua estrutura definida por :

\subsubsection{Autômato Finito}
O autômato finito utilizado para a análise sintática possuí um vetor de booleanos que denota os seus estados. Se uma posição do vetor possuir o booleano ``verdadeiro'', quer dizer que aquele estado é final. Há também um vetor com as transições do autômato.

\subsubsection{Transição}
A transição pode ser de dois tipos: transição normal ou a chamada de outro autômato.

Se a transição for normal, ela possuí o próximo estado e o token que a ativa.

Se a transição for uma chamada, ela contém o número do autômato a ser chamado e o estado de retorno, que é um estado no autômato atual que será o estado corrente após a execução do segundo autômato.

\subsubsection{Pilha}
A pilha é a estrutura utilizada pelo APE para armazenar a informação de autômato e estado quando a transição de um autômato a ser executada é a chamada de outro autômato.

Quando esse tipo de transição ocorre, o autômato corrente passa a ser o autômato denotado pela transição e a pilha guarda qual o autômato que realizou a chamada e qual o estado que esse deve voltar após a execução do segundo autômato.

\subsection{Parse}
A gramática em notação de Wirth foi reduzida de forma a ficarmos com 3 autômatos: um de programa, um de bloco de código e o terceiro de expressões.

A gramática foi transformada em autômatos finitos determinísticos mínimos com o uso da ferramenta criada por Hugo Baraúna e Fabio Yamate \cite{RadiantFire}, um meta compilador de definições de gramática em notação Wirth.

Um exemplo da saída para um dos autômatos encontra-se na seção de anexo. As transições do autômato de bloco estão nos anexos -- código \ref{automato:bloco_codigo}. A primeira linha do arquivo é sempre igual, indicando que o estado inicial do autômato é o estado zero, a segunda linha mostra quais são os estados finais e as outras linhas indicam as transições. Se o elemento da transição representar um token é uma transição normal, caso seja o nome de um autômato, indica a chamada para o outro autômato.

Conforme o arquivo de configuração é lido, descobre-se ao final a quantidade de estados do autômato.

\subsection{Análise Sintática}

A análise sintática se dá com a requisição dos tokens um a um do sintático para o léxico.

O analisador gerencia o APE e, na eventualidade de um erro, o processo para e uma mensagem de erro é apresentada. Caso o átomo que marca o fim do texto fonte seja recebido, o analisador deve verificar se não há dados na pilha de autômatos e se o autômato atual é o primeiro autômato -- no caso o autômato referente a programa -- e o estado corrente desse autômato é final. Caso essas condições sejam atendidas, o programa é válido sob o ponto de vista sintático.

 