Na análise semântica é realizada a geração de código e outras checagens que não podem ser feitas apenas com a definição da gramática
\subsection{Introdução das ações semânticas}
As ações semanticas foram introduzidas na gramática, em sua notação de wirth. Para podermos continuar a utilizar a ferramenta 

\subsection{Estruturas}
Para algumas ações semanticas foram criadas estruturas de dados específicas para auxiliar na sua função.

\subsection{Ações}
Uma ação semântica é executada quando o ocorre a transição a que ela está associada. Por necessidade, cada automato, pode ter uma ação final que é executada apenas quando o automato irá retornar para outro autômato.

\subsubsection{push\_term}
Ação Semântica da máquina de expressão que empilha o operando na pilha de operandos.

\subsubsection{push\_op}
Ação semântica da máquina de expressão que empilha o operador na pilha de operadores, faz checagem com o topo atual da pilha para que as operações aritiméticas possam ser realizadas de acordo com sua prioridade.

Seu funcionamento é enumerado a seguir:
\begin{enumerate}
	\item Verifica o topo da pilha de operadores
	\item Se o operador que está no topo da pilha é mais prioritário do que o novo operador , desempilha dois operandos e o operador, gera o código da operaçao e gera uma label temporária que irá receber o resultado da operação realizada, essa label é empilhada na pilha de operandos, volta para o passo inicial.
	\item Se o topo está vazio, ou o operador que está no topo tem prioridade menor ou igual que o novo operador, simplesmente empilha o novo operador
\end{enumerate}

\subsubsection{Expressão - ação final}
Quando a máquina de expressão deve retornar de sua chamada, ela deve gerar o código correspondente à expressão presente na pilha, a geração de código é bastante simples, uma vez que a complexidade de lidar com a precedência de operações já foi resolvida, essa ação pára no momento em que um "(" aparece na pilha de operandos indicando que a ação deve simplesmente guardar o resultado em uma variável temporária para outro processamento de expressão.

\subsubsection{AAAH me ajuda!}


