A análise Sintática se utiliza de um automato estruturado de pilha que é descrito por \cite{JJ}, estrutura que utiliza uma pilha e alguns automatos finitos para realizar a tarefa de análise sintática.

\subsection{Estrutura}
O analisador sintático possuí basicamente um automato estruturado de pilha e acesso à códigos que permitem o parse de arquivos de configuração dos automatos finitos.

O Automato estruturado de pilha, tem sua estrutura definida por :
\subsubsection{Automato Finito}
O automato finito utilizado para a análise sintática possuí um vetor de booleanos que denota os seus estados, se uma posição do vetor possuir o booleano verdadeiro, quer dizer que aquele estado é final. O automato também possuí um vetor com as transições do automato.

\subsubsection{Transição} 
A transição pode ser de dois tipos, uma transição normal , ou a chamada de outro automato. Se a transição for normal, ela possuí o próximo estado e o token que a ativa. Se a transição for uma chamada, a transição contém o número do automato a ser chamado e o estado de retorno, que é um estado no automato atual que será o estado corrente após a execução do segundo automato.

\subsubsection{Pilha}
A pilha é a estrutura utilizada pelo Automato estruturado de pilha para armazenar a informação de automato e estado quando a transição de um automato a ser executada é a chamada de outro automato. Quando esse tipo de transição ocorre o automato corrente passa a ser o automato denotado pela transição e a pilha guarda qual o automato que realizou a chamada, e qual o estado que esse deve voltar após a execução do segunto automato.


\subsection{Parse}
A gramática em notação de Wirth foi reduzida de forma a ficarmos com 3 automatos, um de programa, um de bloco de código e o terceiro de expressões. A gramática foi transformada em autômatos finitos determinísticos mínimos com o uso da ferramenta RadiantFire\cite{RadiantFire} um meta compilador de definições de gramática em notação wirth. Um exemplo da saída para um dos automatos encontra-se na seção de anexo, as transiçoes do automato de bloco estão nos anexos, código \ref{automato:bloco_codigo}. A primeira linha do arquivo é sempre igual, indicando que o estado inicial do automato é o estado zero, a segunda linha mostra quais são os estados finais e as outras linhas indicam as transições. Se o elemento da transição representar um token é uma transição normal, caso seja o nome de um automato, indica a chamada para o outro automato.

Conforme o arquivo de configuração é lido, descobre-se ao final a quantidade de estados do automato.

\subsection{Análise Sintática}

A análise sintática se dá com a requisição dos tokens um a um do sintático para o léxico. O analisador gerencia o automato estruturado de pilha e na eventualidade de um erro o processo para e uma mensagem de erro é apresentada. Caso o token que marca o fim do texto fonte seja recebido, o analisador deve verificar se não há dados na pilha de automatos e se o automato atual é o primeiro automato (no caso o automato referente a programa) e o estado corrente desse automato é final, caso essas condições sejam atendidas, o programa é válido
sob o ponto de vista sintático.

 