Na análise semântica é realizada a geração de código e outras verificações que não podem ser feitas apenas com a definição da gramática

\subsection{Introdução das ações semânticas}
As ações semânticas foram introduzidas na gramática, em sua notação de Wirth. Para podermos continuar a utilizar a ferramenta 

\subsection{Estruturas}
Para algumas ações semânticas foram criadas estruturas de dados específicas para auxiliar na sua função.

\subsection{Ações}
Uma ação semântica é executada quando o ocorre a transição a que ela está associada. Por necessidade, cada autômato, pode ter uma ação final que é executada apenas quando o autômato irá retornar para outro autômato.

\subsubsection{push\_term}
Ação Semântica da máquina de expressão que empilha o operando na pilha de operandos.

\subsubsection{push\_op}
Ação semântica da máquina de expressão que empilha o operador na pilha de operadores, faz verificação com o topo atual da pilha para que as operações aritméticas possam ser realizadas de acordo com sua prioridade.

Seu funcionamento é enumerado a seguir:

\begin{enumerate}
	\item Verifica o topo da pilha de operadores.
	\item Se o operador que está no topo da pilha é mais prioritário do que o novo operador, desempilha dois operandos e o operador, gera o código da operação e gera uma \emph{label} temporária que irá receber o resultado da operação realizada. Essa \emph{label} é empilhada na pilha de operandos e volta para o passo inicial.
	\item Se o topo está vazio, ou o operador que está no topo tem prioridade menor ou igual que o novo operador, simplesmente empilha o novo operador.
\end{enumerate}

\subsubsection{Expressão - ação final}
Quando a máquina de expressão deve retornar de sua chamada, deve, também, gerar o código correspondente à expressão presente na pilha. A geração de código é bastante simples, uma vez que a complexidade de lidar com a precedência de operações já foi resolvida. Essa ação pára no momento em que um token de abertura de parênteses aparece na pilha de operandos, indicando que a ação deve simplesmente guardar o resultado em uma variável temporária para outro processamento de expressão. Essa variável temporária é empilhada na pilha de operandos e, se não houver mais dados para serem processados, o resultado é armazenado em uma nova variável e também estará à disposição para outros comandos no acumulador.

\subsubsection{nova\_var}
Ação semântica que associa uma nova \emph{label} à variavel criada.

\subsubsection{atribuicao}
Atribui um valor a variável que está à esquerda no comando, atualmente apenas inteiros, booleanos e caracters podem ser atribuídos.

\subsubsection{fecha\_escopo}
Emite uma \emph{label} para o final do escopo corrente, no caso de \emph{while} e \emph{else}, eles podem emitir uma instrução que leva até essa \emph{label} antes mesmo dela ser sido declarada, por isso, deve verificar se há alguma desse tipo presente em uma pequena pilha para essa finalidade.

\subsubsection{novo\_escopo}
Emite uma \emph{label} correspondente ao novo escopo. Pode ser utilizada pela instrução \emph{while}, que, ao chegar ao seu final, faz um desvio incondicional para essa \emph{label}.